【趣BLOG BLOG】大孖沙「講人話」背後玄機 - 股榮

【趣BLOG BLOG】大孖沙「講人話」背後玄機 - 股榮

李國寶促請政府成立獨立調查委員會，不單要調查警察，「範圍更要廣泛」。

過去幾日，財金商界巨頭及組織，積極聯署或發聲，要求林鄭成立獨立調查委員會，這班以建制為主力的人士一直親政府、撐政府，突然「講人話」，當中最具指標的，是香港總商會發聲明與林鄭割席。

香港總商會周中發表聲明指，《逃犯條例》修訂爭議陷於停滯不前困局，導致社會撕裂，為了恢復社會安寧，在修例事件失職的官員必須問責，當局亦須成立調查委員會，公平審視所有指控和申訴。香港總商會為本港五大商會之首，亦是最具權威商會，當中純中資背景佔少數，傳統港資及英資巨賈反而是核心，並佔據主要職位。

商賈摸到中央底線

目前輪任主席是香港望族夏利里拉家族第三代揸弗人夏雅朗（Aron Harilela），其他英資代表有匯豐王冬勝（出任常務副主席）、國泰史樂山出任副主席。另一邊廂，傳統港資包括地產、金融，亦是大家耳熟能詳的人士，長和李澤鉅出任總商會副主席、捲入抗爭運動風波的新地（016）及港鐵（066），亦有高層擔任理事。

商賈一向利字當頭，以往皆逢迎配合政府所有政策，林鄭月娥上月宣佈暫緩《逃犯條例》修訂後，商會即表態收貨。7.1衝擊立法會事件後，總商會亦配合政府譴責暴力。總商會其立法會代表是經民聯副主席林健鋒，更是行政會議成員之一，所以上周總商會兩大訴求：追究問責官員、成交獨立調查委員會，是對林鄭政府的嚴重警告。

生意佬最怕站錯邊，今次直接同政府對着幹，背後除了實際生意受損，某程度亦摸到中央底線，直接向政府施壓，當中最具啟示的，要數重量級銀行家李國寶開腔，促請政府成立獨立調查委員會，不單要調查警察，「範圍更要廣泛啲」；預期政府假以時日（a matter of time），會接受成立獨立調查委員會。

人越大、講說話越保守。雖則李國寶已半退休，但在如此敏感時刻「講人話」，相信不是忽然清醒有Guts，而是收到風聞到味。李氏家族在本港地位顯赫，李國寶堂弟為終審法院首任首席法官李國能，較早前李國能亦倡議由法官領導獨立調查委員會調查近期逆權運動事件，認為能有效地探明真相。接住李國寶亦出聲，反映倒戈逼宮之聲音，已在財金界發酵。

「好打得」代表唔輸得

問題在於，林鄭點解死拒成立獨立調查委員會？林鄭在多次記者會上指，現行已有監警會調查將「還原真相」，並提交報告。而背後所謂智囊行會成員，召集人陳智思認為警方應盡快拘捕緝兇，但毋須成立獨立調查委員會。行會成員、新民黨主席葉劉淑儀表示，獨立調查委員會的權力不大，只可傳召證人給予口供，但對於白衣人打人、荃灣有爆炸品、疑有外部勢力介入等問題，都「查不到真相」。

確實，拒成立獨立調查委員會，真正原因不是不想查，而是「身有屎」。將「範圍查得更廣泛啲」，警方高層、林鄭甚至是行會成員都不能免責，「好打得」代表唔輸得，但「十．一」中共建國七十年前夕，共產黨絕不容許香港添煩添亂，李國寶所謂假以時日會成立調查委會員之時，恐怕亦是林鄭777及行會成員全解散「壽終正寢」之日。

股榮

上一則
上一則
【理財救兵】持科企股錯過高位沽 預200萬返加拿大 夫婦低估生活費

下一則
下一則
【摸魚手札】出解放軍機會率有幾高？ (渾水)